\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第15章\hspace{.3cm}欧拉图与哈密顿图}

\begin{frame}
 \frametitle{与通路和回路有关的问题}
 
 \begin{itemize}
  \item 是否存在一条经过所有\alert{边}恰好一次的通路/回路？
  \item 是否存在一条经过所有\alert{顶点}恰好一次的通路/回路？
  \item 如何找到两个顶点之间的\alert{最短}通路？
  \item 如何找到从某个顶点出发经过所有顶点恰好一次的最短回路？
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{欧拉图}
\subsection*{欧拉图}

\begin{frame}
 \frametitle{哥尼斯堡七桥问题}
 
 \begin{columns}[b]
  \begin{column}{5.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 5.5cm]{Konigsberg_bridges.pdf}
   \end{center}
  \end{column}

  \begin{column}{5.5cm}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
  \path (0, 2) coordinate (P1);
  \path (1, 0) coordinate (P2);
  \path (1, 4) coordinate (P3);
  \path (4, 2) coordinate (P4);

  \draw [very thick] (P1) -- (P4);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4);
  \draw [very thick] (P3) -- (P4);
  \draw [very thick] (P1) to [out = -45, in = 90] (P2);
  \draw [very thick] (P1) to [out = -90, in = 135] (P2);
  \draw [very thick] (P1) to [out = 90, in = -135] (P3);
  \draw [very thick] (P1) to [out = 45, in = -90] (P3);
    
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (P1) {$v_1$}; 
  \node [below] at (P2) {$v_2$}; 
  \node [above] at (P3) {$v_3$}; 
  \node [right] at (P4) {$v_4$}; 
  \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

 是否存在经过所有边恰好一次的回路？

\end{frame}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{欧拉}
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{8.5cm}
   \begin{itemize}
    \item 欧拉（1707-1783），瑞士数学家和物理学家，近代数学先驱之一；
    \item 欧拉在数学的多个领域，包括微积分和图论都做出过重大发现，
     他还在力学、光学和天文学等学科有突出的贡献；
    \item 欧拉是有史以来最伟大的数学家之一，他是一位多产作者，其著作约有60-80册；
    \item 欧拉发明和推广了很多常用的数学符号，例如$f(x)$，$sin, cos$等三角函数，$e,i,\pi$等。
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 2.5cm]{Euler.pdf}
   \end{center}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 2.5cm]{Euler_GDR_stamp.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉}
 
 \begin{align*}
  & e^x = \sum^{\infty}_{n = 0} \frac{x^n}{n!}
   = \lim_{n \rightarrow \infty} (\frac{1}{0!} + \frac{x}{1!} + \frac{x^2}{2!}
   + \cdots + \frac{x^n}{n!}) \\
  & \sum^{\infty}_{n = 1} \frac{1}{n^2} = 
   \lim_{n \rightarrow \infty}
   (\frac{1}{1^2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \cdots + \frac{1}{n^2})
   = \frac{\pi^2}{6} \\
  & e^{i \varphi} = \cos \varphi + i \sin \varphi \hspace{1cm}
   \alert{e^{i \pi} + 1 = 0} \\
  & M_{31} = 2147483647
 \end{align*}

\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉图}
 
 \begin{itemize}
  \item 通过图（无向图或有向图）中所有边一次且仅一次行遍所有顶点的通路称为\alert{欧拉通路}；
  \item 通过图（无向图或有向图）中所有边一次且仅一次行遍所有顶点的回路称为\alert{欧拉回路}；
  \item 具有欧拉回路的图称为\alert{欧拉图}；
  \item 具有欧拉通路而无欧拉回路的图称为\alert{半欧拉图}；
  \item 规定：平凡图是欧拉图。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉图：例子}

 \vskip -.5cm

 \begin{columns}[b]
 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V2) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [above] at (1.5, 0) {$e_3$};
 \node [left] at (3, 1) {$e_4$};
 \node [above] at (1.5, 2) {$e_1$};
 \node [left] at (0, 1) {$e_2$};
 \node [above right] at (V2) {$e_5$};
 \end{tikzpicture}

 (a)
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V0) -- (V2);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [above] at (1.5, 0) {$e_3$};
 \node [left] at (3, 1) {$e_4$};
 \node [above] at (1.5, 2) {$e_1$};
 \node [left] at (0, 1) {$e_2$};
 \node [left] at (1.5, 1) {$e_5$};
 \end{tikzpicture}

 (b)
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 %\draw [help lines] (0, 0) grid (5, 4);

 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick] (V3) .. controls (3,3) and (5, 2) .. (V1);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [above] at (1.5, 0) {$e_3$};
 \node [left] at (3, 1) {$e_4$};
 \node [below] at (1.5, 2) {$e_1$};
 \node [left] at (0, 1) {$e_2$};
 \node [left] at (1.5, 1) {$e_5$};
 \node [left] at (3.8, 2.5) {$e_6$};
 \end{tikzpicture}

 (c)
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}

 \begin{columns}[b]
 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \begin{scope}
  [very thick,decoration={
  markings,
  mark=at position 0.52 with {\arrow{stealth}}}
  ] 
  \draw [postaction={decorate}] (V0) -- (V1);
  \draw [postaction={decorate}] (V1) -- (V2);
  \draw [postaction={decorate}] (V2) -- (V3);
  \draw [postaction={decorate}] (V3) -- (V0);
 \end{scope}

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [above] at (1.5, 0) {$e_3$};
 \node [left] at (3, 1) {$e_4$};
 \node [above] at (1.5, 2) {$e_1$};
 \node [left] at (0, 1) {$e_2$};
 \end{tikzpicture}

 (d)
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \begin{scope}
  [very thick,decoration={
  markings,
  mark=at position 0.52 with {\arrow{stealth}}}
  ] 
  \draw [postaction={decorate}] (V0) -- (V1);
  \draw [postaction={decorate}] (V1) -- (V2);
  \draw [postaction={decorate}] (V2) -- (V3);
  \draw [postaction={decorate}] (V3) -- (V0);
  \draw [postaction={decorate}] (V0) -- (V2);
 \end{scope}

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [above] at (1.5, 0) {$e_3$};
 \node [left] at (3, 1) {$e_4$};
 \node [above] at (1.5, 2) {$e_1$};
 \node [left] at (0, 1) {$e_2$};
 \node [left] at (1.5, 1.1) {$e_5$};
 \end{tikzpicture}

 (e)
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \begin{scope}
  [very thick,decoration={
  markings,
  mark=at position 0.52 with {\arrow{stealth}}}
  ] 
  \draw [postaction={decorate}] (V0) -- (V1);
  \draw [postaction={decorate}] (V2) -- (V1);
  \draw [postaction={decorate}] (V2) -- (V3);
  \draw [postaction={decorate}] (V0) -- (V3);
 \end{scope}

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [above] at (1.5, 0) {$e_3$};
 \node [left] at (3, 1) {$e_4$};
 \node [above] at (1.5, 2) {$e_1$};
 \node [left] at (0, 1) {$e_2$};
 \end{tikzpicture}

 (f)
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉图的判定定理}

 \begin{block}{}
  设$G$是一个无向连通图，则以下三个命题是等价的：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $G$是欧拉图；
   \item[(2)] $G$的所有顶点的度数都是偶数；
   \item[(3)] $G$是若干个边不重的圈的并。
  \end{itemize}
 \end{block}

 \begin{columns}
 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P7);
  \path (2, 0) coordinate (P6);
  \path (4, 0) coordinate (P5);
  \path (0, 2) coordinate (P8);
  \path (4, 2) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (4, 4) coordinate (P3);

  \draw [very thick] (P7) -- (P5) -- (P3) -- (P1) -- (P7);
  \draw [very thick] (P2) -- (P4) -- (P6) -- (P8) -- (P2);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P7);
  \path (2, 0) coordinate (P6);
  \path (4, 0) coordinate (P5);
  \path (0, 2) coordinate (P8);
  \path (4, 2) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (4, 4) coordinate (P3);

  \draw [blue, very thick] (P7) -- (P5) -- (P3) -- (P1) -- (P7);
  \draw [red, very thick] (P2) -- (P4) -- (P6) -- (P8) -- (P2);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P7);
  \path (2, 0) coordinate (P6);
  \path (4, 0) coordinate (P5);
  \path (0, 2) coordinate (P8);
  \path (4, 2) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (4, 4) coordinate (P3);

  \draw [blue, very thick] (P4) -- (P5) -- (P6) -- (P4);
  \draw [red, very thick] (P4) -- (P3) -- (P2) -- (P4);
  \draw [green, very thick] (P8) -- (P1) -- (P2) -- (P8);
  \draw [brown, very thick] (P8) -- (P7) -- (P6) -- (P8);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉图的判定定理}

  设$G$是一个无向连通图，则以下三个命题是等价的：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] $G$是欧拉图；
   \item[(2)] $G$的所有顶点的度数都是偶数；
   \item[(3)] $G$是若干个边不重的圈的并。
  \end{itemize}

 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
  
  %\draw [help lines] (0, 0) grid (6, 4);

  \path (0, 1) coordinate (P0);
  \path (4, 4) coordinate (P1);
  \path (6, 2) coordinate (P2);
  \path (2, 0) coordinate (P3);

  \draw [very thick] (P0) .. controls (0,3) and (1, 4) .. (P1);
  \draw [dashed, very thick] (P1) .. controls (5,4) and (6, 3) .. (P2);

  \draw [very thick] (P2)
   .. controls (5,1) and (4, 0) .. (P3)
   .. controls (1, 0) and (0, 0.5) .. (P0);

  \draw [blue, thick] (P0) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];
  \draw [blue, thick] (0, 1.5) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];

  \draw [red, thick] (P2) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];
  \draw [red, thick] (6.5, 2.5) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];
  \draw [red, thick] (6.5, 2) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];

  \draw [brown, thick] (P3) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];
  \draw [brown, thick] (2.5, .5) arc [radius = .6, start angle = -135, end angle = 225];


  \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (P0) {$v_3$};
  \node [below] at (P3) {$v_2$};
  \node [below] at (P2) {$v_1$};
  \node [below] at (P1) {$C$};

  \node [right] at (5, 0) {$C = v_1 \cdots v_2 \cdots v_3 \cdots v_1$};


  \end{tikzpicture}

 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{半欧拉图的判定定理}

 无向图$G$是半欧拉图当且仅当$G$是连通的且恰好有两个奇度顶点。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{有向图的判定定理}

  设$D$是一个有向连通图，则以下三个命题是等价的：
  \begin{itemize}
   \item $D$是欧拉图；
   \item $D$的所有顶点的出度和入度相等；
   \item $D$是若干个边不重的有向初等回路的并。
  \end{itemize}

  \

  有向图$D$是半欧拉图当且仅当$D$是单向连通的且恰好有两个奇度顶点，
  其中一个奇度顶点的入度比出度大1，另一个奇度顶点的出度比入度大1，
  而其余顶点的入度等于出度。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉图的判定定理：例子}
 
 设$G$是非平凡的欧拉图，证明$\lambda(G) \geq 2$。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{如何找到一个欧拉回路}
\begin{columns}
 \begin{column}{6cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .85]
  \path (0, 1.5) coordinate (A);
  \path (1.5, 3) coordinate (B);
  \path (3, 1.5) coordinate (C);
  \path (1.5, 0) coordinate (D);
  \path (2, 1.5) coordinate (E);
  \path (3.5, 3) coordinate (F);
  \path (5, 1.5) coordinate (G);
  \path (3.5, 0) coordinate (H);
  \path (4, 1.5) coordinate (I);
  \path (5.5, 3) coordinate (J);
  \path (7, 1.5) coordinate (K);
  \path (5.5, 0) coordinate (L);
  \path (2.5, 2) coordinate (M);
  \path (2.5, 1) coordinate (N);
  \path (4.5, 2) coordinate (O);
  \path (4.5, 1) coordinate (P);

\only<1>{
  \draw [very thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A);
  \draw [very thick] (E) -- (F) -- (G) -- (H) -- (E);
  \draw [very thick] (I) -- (J) -- (K) -- (L) -- (I);
}
\only<2>{
  \draw [blue, very thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A);
  \draw [very thick] (E) -- (F) -- (G) -- (H) -- (E);
  \draw [red, very thick] (I) -- (J) -- (K) -- (L) -- (I);
}
  \draw [fill = white, very thick] (A) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (B) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (C) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (D) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (E) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (F) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (G) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (H) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (I) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (J) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (K) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (L) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (M) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (N) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (O) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P) circle [radius = 0.1];

  \node [below] at (A) {$A$};
  \node [above] at (B) {$B$};
  \node [below] at (C) {$C$};
  \node [below] at (D) {$D$};
  \node [below] at (E) {$E$};
  \node [above] at (F) {$F$};
  \node [below] at (G) {$G$};
  \node [below] at (H) {$H$};
  \node [below] at (I) {$I$};
  \node [above] at (J) {$J$};
  \node [below] at (K) {$K$};
  \node [below] at (L) {$L$};
  \node [above] at (M) {$M$};
  \node [below] at (N) {$N$};
  \node [above] at (O) {$O$};
  \node [below] at (P) {$P$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (A);
  \path (2, 0) coordinate (B);
  \path (4, 0) coordinate (C);
  \path (6, 0) coordinate (D);
  \path (0, 2) coordinate (E);
  \path (2, 2) coordinate (F);
  \path (4, 2) coordinate (G);
  \path (6, 2) coordinate (H);
  \path (0, 4) coordinate (I);
  \path (2, 4) coordinate (J);
  \path (4, 4) coordinate (K);
  \path (6, 4) coordinate (L);
  \path (0, 6) coordinate (M);
  \path (2, 6) coordinate (N);
  \path (4, 6) coordinate (O);
  \path (6, 6) coordinate (P);
\only<1>{
  \draw [very thick] (A) -- (D);
  \draw [very thick] (E) -- (H);
  \draw [very thick] (I) -- (L);
  \draw [very thick] (M) -- (P);
  \draw [very thick] (A) -- (M);
  \draw [very thick] (B) -- (N);
  \draw [very thick] (C) -- (O);
  \draw [very thick] (D) -- (P);

  \draw [very thick] (I) -- (N);
  \draw [very thick] (O) -- (L);
  \draw [very thick] (E) -- (B);
  \draw [very thick] (C) -- (H);
}
\only<2>{
  \draw [very thick] (A) -- (M) -- (P) -- (D) -- (A);
  \draw [red, very thick] (F) -- (J) -- (K) -- (G) -- (F);
  \draw [blue, very thick] (B) -- (E) -- (F) -- (B);
  \draw [blue, very thick] (I) -- (N) -- (J) -- (I);
  \draw [blue, very thick] (O) -- (L) -- (K) -- (O);
  \draw [blue, very thick] (G) -- (H) -- (C) -- (G);
}

  \draw [fill = white, very thick] (A) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (B) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (C) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (D) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (E) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (F) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (G) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (H) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (I) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (J) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (K) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (L) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (M) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (N) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (O) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P) circle [radius = 0.1];

  \node [below left] at (A) {$A$};
  \node [below left] at (B) {$B$};
  \node [below left] at (C) {$C$};
  \node [below right] at (D) {$D$};
  \node [below left] at (E) {$E$};
  \node [below left] at (F) {$F$};
  \node [below left] at (G) {$G$};
  \node [below right] at (H) {$H$};
  \node [below left] at (I) {$I$};
  \node [below left] at (J) {$J$};
  \node [below left] at (K) {$K$};
  \node [below right] at (L) {$L$};
  \node [below left] at (M) {$M$};
  \node [below right] at (N) {$N$};
  \node [below left] at (O) {$O$};
  \node [below right] at (P) {$P$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Fleury算法}

 \begin{itemize}
  \item[(1)] 任取$v_0 \in V(G)$，令$P_0 = v_0$；
  \item[(2)] 设$P_i = v_0 e_1 v_1 e_2 \cdots e_i v_i$，
   按照下面的方法从$E(G) - \{e_1, e_2, \ldots e_i\}$中选取$e_{i+1}$：
  \begin{itemize}
   \item[(a)] $e_{i+1}$与$v_i$相关联；
   \item[(b)] 除非别无选择，否则$e_{i+1}$不是$G - \{e_1, e_2, \ldots e_i\}$的桥。
  \end{itemize}
  \item[(3)] 当(2)不能在进行时，算法停止。
 \end{itemize}

 \vskip -1cm

 \begin{columns}

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P7);
  \path (2, 0) coordinate (P6);
  \path (4, 0) coordinate (P5);
  \path (0, 2) coordinate (P8);
  \path (4, 2) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (4, 4) coordinate (P3);
  \path (2, 2) coordinate (P9);

  \draw [very thick] (P7) -- (P5) -- (P3) -- (P1) -- (P7);
  \draw [very thick] (P2) -- (P8) -- (P4) -- (P6) -- (P2);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P9) circle [radius = 0.1];

  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [above] at (P3) {$v_3$};
  \node [right] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};
  \node [below] at (P7) {$v_7$};
  \node [left] at (P8) {$v_8$};
  \node [above left] at (P9) {$v_9$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .7]
  \path (0, 0) coordinate (P7);
  \path (2, 0) coordinate (P6);
  \path (4, 0) coordinate (P5);
  \path (0, 2) coordinate (P8);
  \path (4, 2) coordinate (P4);
  \path (0, 4) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (4, 4) coordinate (P3);
  \path (2, 2) coordinate (P9);

  \draw [blue, very thick] (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P9) -- (P2) -- (P1) -- (P8);
  \draw [red, very thick] (P8) -- (P9) -- (P6) -- (P4) -- (P5) -- (P6) -- (P7) -- (P8) -- (P2);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = blue, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P9) circle [radius = 0.1];

  \node [above] at (P1) {$v_1$};
  \node [above] at (P2) {$v_2$};
  \node [above] at (P3) {$v_3$};
  \node [right] at (P4) {$v_4$};
  \node [below] at (P5) {$v_5$};
  \node [below] at (P6) {$v_6$};
  \node [below] at (P7) {$v_7$};
  \node [left] at (P8) {$v_8$};
  \node [above left] at (P9) {$v_9$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \end{columns}

\end{frame}


\section{哈密顿图}
\subsection*{哈密顿图}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿回路}

 \begin{columns}[b]

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 0.75]
  \path (-90: 2) coordinate (P1);
  \path (-18: 2) coordinate (P2);
  \path (54: 2) coordinate (P3);
  \path (126: 2) coordinate (P4);
  \path (198: 2) coordinate (P5);

  \path (90: 2) coordinate (Q1);
  \path (18: 2) coordinate (Q2);
  \path (-54: 2) coordinate (Q3);
  \path (-126: 2) coordinate (Q4);
  \path (-198: 2) coordinate (Q5);

  \path (-90: 3.5) coordinate (R1);
  \path (-18: 3.5) coordinate (R2);
  \path (54: 3.5) coordinate (R3);
  \path (126: 3.5) coordinate (R4);
  \path (198: 3.5) coordinate (R5);

  \path (90: 3.5) coordinate (S1);
  \path (18: 3.5) coordinate (S2);
  \path (-54: 3.5) coordinate (S3);
  \path (-126: 3.5) coordinate (S4);
  \path (-198: 3.5) coordinate (S5);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5) -- (P1);
  \draw [very thick] (S1) -- (R3) -- (S2) -- (R2) -- (S3) -- (R1) -- (S4) -- (R5) -- (S5) -- (R4) -- (S1);
  \draw [dotted, very thick] (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q5) -- (Q1);

  \draw [very thick] (P1) -- (R1);
  \draw [very thick] (P2) -- (R2);
  \draw [very thick] (P3) -- (R3);
  \draw [very thick] (P4) -- (R4);
  \draw [very thick] (P5) -- (R5);

  \draw [dotted, very thick] (Q1) -- (S1);
  \draw [dotted, very thick] (Q2) -- (S2);
  \draw [dotted, very thick] (Q3) -- (S3);
  \draw [dotted, very thick] (Q4) -- (S4);
  \draw [dotted, very thick] (Q5) -- (S5);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \draw [fill = white, thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q5) circle [radius = 0.1];

  \draw [fill = white, very thick] (R1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S5) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 0.75]
  \path (-90: 1) coordinate (P1);
  \path (-18: 1) coordinate (P2);
  \path (54: 1) coordinate (P3);
  \path (126: 1) coordinate (P4);
  \path (198: 1) coordinate (P5);

  \path (90: 3.7) coordinate (Q1);
  \path (18: 3.7) coordinate (Q2);
  \path (-54: 3.7) coordinate (Q3);
  \path (-126: 3.7) coordinate (Q4);
  \path (-198: 3.7) coordinate (Q5);

  \path (-90: 1.6) coordinate (R1);
  \path (-18: 1.6) coordinate (R2);
  \path (54: 1.6) coordinate (R3);
  \path (126: 1.6) coordinate (R4);
  \path (198: 1.6) coordinate (R5);

  \path (90: 2.5) coordinate (S1);
  \path (18: 2.5) coordinate (S2);
  \path (-54: 2.5) coordinate (S3);
  \path (-126: 2.5) coordinate (S4);
  \path (-198: 2.5) coordinate (S5);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5) -- (P1);
  \draw [very thick] (S1) -- (R3) -- (S2) -- (R2) -- (S3) -- (R1) -- (S4) -- (R5) -- (S5) -- (R4) -- (S1);
  \draw [very thick] (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q5) -- (Q1);

  \draw [very thick] (P1) -- (R1);
  \draw [very thick] (P2) -- (R2);
  \draw [very thick] (P3) -- (R3);
  \draw [very thick] (P4) -- (R4);
  \draw [very thick] (P5) -- (R5);

  \draw [very thick] (Q1) -- (S1);
  \draw [very thick] (Q2) -- (S2);
  \draw [very thick] (Q3) -- (S3);
  \draw [very thick] (Q4) -- (S4);
  \draw [very thick] (Q5) -- (S5);

  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \draw [fill = white, thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q5) circle [radius = 0.1];

  \draw [fill = white, very thick] (R1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S5) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}

\begin{block}{}
 是否存在经过正二十面体上的所有顶点恰好一次的回路？
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{马踏棋盘}
 \begin{columns}[b]

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]

  \draw [very thick] (0, 0) grid (4, 4);

  \path (.5, 3.5) coordinate (P1);
  \path (1.5, 1.5) coordinate (P2);

  \draw [very thick, blue] (P1) -- (P2);

  \draw [fill = white, thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]

  \draw [help lines] (0, 0) grid (4, 4);

  \path (0.5, 0.5) coordinate (P1);
  \path (1.5, 0.5) coordinate (P2);
  \path (2.5, 0.5) coordinate (P3);
  \path (3.5, 0.5) coordinate (P4);
  \path (0.5, 1.5) coordinate (P5);
  \path (1.5, 1.5) coordinate (P6);
  \path (2.5, 1.5) coordinate (P7);
  \path (3.5, 1.5) coordinate (P8);
  \path (0.5, 2.5) coordinate (P9);
  \path (1.5, 2.5) coordinate (P10);
  \path (2.5, 2.5) coordinate (P11);
  \path (3.5, 2.5) coordinate (P12);
  \path (0.5, 3.5) coordinate (P13);
  \path (1.5, 3.5) coordinate (P14);
  \path (2.5, 3.5) coordinate (P15);
  \path (3.5, 3.5) coordinate (P16);

  \draw [very thick, blue] (P1) -- (P7) -- (P16) -- (P10) -- (P1);
  \draw [very thick, blue] (P4) -- (P6) -- (P13) -- (P11) -- (P4);
  \draw [very thick, blue] (P5) -- (P14) -- (P12) -- (P3) -- (P5);
  \draw [very thick, blue] (P2) -- (P8) -- (P15) -- (P9) -- (P2);
  \draw [very thick, blue] (P2) -- (P11) -- (P5);
  \draw [very thick, blue] (P3) -- (P10) -- (P8);
  \draw [very thick, blue] (P9) -- (P7) -- (P14);
  \draw [very thick, blue] (P12) -- (P6) -- (P15);

  \draw [fill = white, thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P9) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P10) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P11) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P12) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P13) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P14) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P15) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P16) circle [radius = 0.1];
  
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 
\begin{block}{}
 国际象棋中，马是否可以踏遍棋盘的每个位置恰好一次后回到原来的位置？
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿图}
 
 \begin{itemize}
  \item 通过图（无向图或有向图）中所有顶点一次且仅一次的通路称为\alert{哈密顿通路}；
  \item 通过图（无向图或有向图）中所有顶点一次且仅一次的回路称为\alert{哈密顿回路}；
  \item 具有哈密顿回路的图称为\alert{哈密顿图}；
  \item 具有哈密顿通路而无哈密顿回路的图称为\alert{半哈密顿图}；
  \item 规定：平凡图是哈密顿图。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿图：例子}
 \begin{columns}[b]
 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (0, 1.5) coordinate (A);
  \path (1.5, 3) coordinate (B);
  \path (3, 1.5) coordinate (C);
  \path (1.5, 0) coordinate (D);

  \draw [very thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A);
  \draw [very thick] (B) to [out = 0, in = 90] (C);

  \draw [fill = white, very thick] (A) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (B) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (C) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (D) circle [radius = 0.1];

  \node [below] at (A) {$A$};
  \node [above] at (B) {$B$};
  \node [below] at (C) {$C$};
  \node [below] at (D) {$D$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (0, 1.5) coordinate (A);
  \path (1.5, 3) coordinate (B);
  \path (3, 1.5) coordinate (C);
  \path (1.5, 0) coordinate (D);
  \path (1.5, 1.5) coordinate (E);

  \draw [very thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A);
  \draw [very thick] (A) -- (E);

  \draw [fill = white, very thick] (A) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (B) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (C) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (D) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (E) circle [radius = 0.1];

  \node [below] at (A) {$A$};
  \node [above] at (B) {$B$};
  \node [below] at (C) {$C$};
  \node [below] at (D) {$D$};
  \node [below] at (E) {$E$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = .8]
  \path (0, 1.5) coordinate (A);
  \path (1.5, 3) coordinate (B);
  \path (3, 1.5) coordinate (C);
  \path (1.5, 0) coordinate (D);
  \path (1, 1.5) coordinate (E);
  \path (2, 1.5) coordinate (F);

  \draw [very thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (A);
  \draw [very thick] (A) -- (E);
  \draw [very thick] (C) -- (F);

  \draw [fill = white, very thick] (A) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (B) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (C) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (D) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (E) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (F) circle [radius = 0.1];

  \node [below] at (A) {$A$};
  \node [above] at (B) {$B$};
  \node [below] at (C) {$C$};
  \node [below] at (D) {$D$};
  \node [below] at (E) {$E$};
  \node [below] at (F) {$F$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿图：例子}
 \begin{columns}[b]
 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 0.75]
  \path (-90: 1) coordinate (P1);
  \path (-18: 1) coordinate (P2);
  \path (54: 1) coordinate (P3);
  \path (126: 1) coordinate (P4);
  \path (198: 1) coordinate (P5);

  \path (90: 3.7) coordinate (Q1);
  \path (18: 3.7) coordinate (Q2);
  \path (-54: 3.7) coordinate (Q3);
  \path (-126: 3.7) coordinate (Q4);
  \path (-198: 3.7) coordinate (Q5);

  \path (-90: 1.6) coordinate (R1);
  \path (-18: 1.6) coordinate (R2);
  \path (54: 1.6) coordinate (R3);
  \path (126: 1.6) coordinate (R4);
  \path (198: 1.6) coordinate (R5);

  \path (90: 2.5) coordinate (S1);
  \path (18: 2.5) coordinate (S2);
  \path (-54: 2.5) coordinate (S3);
  \path (-126: 2.5) coordinate (S4);
  \path (-198: 2.5) coordinate (S5);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2) -- (P3) -- (P4) -- (P5) -- (P1);
  \draw [very thick] (S1) -- (R3) -- (S2) -- (R2) -- (S3) -- (R1) -- (S4) -- (R5) -- (S5) -- (R4) -- (S1);
  \draw [very thick] (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q5) -- (Q1);

  \draw [very thick] (P1) -- (R1);
  \draw [very thick] (P2) -- (R2);
  \draw [very thick] (P3) -- (R3);
  \draw [very thick] (P4) -- (R4);
  \draw [very thick] (P5) -- (R5);

  \draw [very thick] (Q1) -- (S1);
  \draw [very thick] (Q2) -- (S2);
  \draw [very thick] (Q3) -- (S3);
  \draw [very thick] (Q4) -- (S4);
  \draw [very thick] (Q5) -- (S5);

\only<2>{
  \draw [very thick, red] (Q1) -- (S1) -- (R3) -- (P3)
    -- (P2) -- (P1) -- (R1) -- (S4) -- (R5)
    -- (P5) -- (P4) -- (R4) -- (S5) -- (Q5)
    -- (Q4) -- (Q3) -- (S3) -- (R2) -- (S2) -- (Q2) -- (Q1);
}
  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \draw [fill = white, thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (Q5) circle [radius = 0.1];

  \draw [fill = white, very thick] (R1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (R5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (S5) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

\begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1]
 \path (18:1cm) coordinate (P0);
 \path (1*72+18:1cm) coordinate (P1);
 \path (2*72+18:1cm) coordinate (P2);
 \path (3*72+18:1cm) coordinate (P3);
 \path (4*72+18:1cm) coordinate (P4);

 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (P0) -- (Q0);
 \draw [very thick] (P1) -- (Q1);
 \draw [very thick] (P2) -- (Q2);
 \draw [very thick] (P3) -- (Q3);
 \draw [very thick] (P4) -- (Q4);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (P0) -- (P2) -- (P4) -- (P1) -- (P3) -- (P0);
\only<2>{
 \draw [red, very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [blue, very thick] (P0) -- (P2) -- (P4) -- (P1) -- (P3) -- (P0);
}
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
 
 \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{column}
 \end{columns}

\begin{block}{}
 目前还没有找到哈密顿图便于判断的充要条件，而且\alert{很可能不存在}这样的条件。
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿图的判定定理：必要条件}

 \begin{itemize}
  \item 定理：若无向图$G = \langle V, E \rangle$是哈密顿图，
   则对于任意非空的顶点集$V_1 \subset V$，均有$p(G - V_1) \leq |V_1|$。
  \item 推论：若无向图$G = \langle V, E \rangle$是半哈密顿图，
   则对于任意非空的顶点集$V_1 \subset V$，均有$p(G - V_1) \leq |V_1| + 1$。
 \end{itemize}

 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
  
  %\draw [help lines] (0, 0) grid (6, 4);

  \path (0, 1) coordinate (P0);
  \path (4, 4) coordinate (P1);
  \path (6, 2) coordinate (P2);
  \path (2, 0) coordinate (P3);

  \draw [red, very thick] (P0) .. controls (0,3) and (1, 4) .. (P1);
  \draw [blue, very thick] (P1) .. controls (5,4) and (6, 3) .. (P2);

  \draw [brown, very thick] (P2) .. controls (5,1) and (4, 0) .. (P3);
  \draw [very thick] (P3) .. controls (1, 0) and (0, 0.5) .. (P0);


  \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (P0) {$v_3$};
  \node [below] at (P3) {$v_2$};
  \node [below] at (P2) {$v_1$};
  \node [below] at (P1) {$v_4$};

  \node [right] at (5, 0) {$C = v_1 \cdots v_2 \cdots v_3 \cdots v_4 \cdots v_1$};


  \end{tikzpicture}

 \end{center}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{马踏棋盘}
 \begin{columns}[b]

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]

  \draw [help lines] (0, 0) grid (4, 4);

  \path (0.5, 0.5) coordinate (P1);
  \path (1.5, 0.5) coordinate (P2);
  \path (2.5, 0.5) coordinate (P3);
  \path (3.5, 0.5) coordinate (P4);
  \path (0.5, 1.5) coordinate (P5);
  \path (1.5, 1.5) coordinate (P6);
  \path (2.5, 1.5) coordinate (P7);
  \path (3.5, 1.5) coordinate (P8);
  \path (0.5, 2.5) coordinate (P9);
  \path (1.5, 2.5) coordinate (P10);
  \path (2.5, 2.5) coordinate (P11);
  \path (3.5, 2.5) coordinate (P12);
  \path (0.5, 3.5) coordinate (P13);
  \path (1.5, 3.5) coordinate (P14);
  \path (2.5, 3.5) coordinate (P15);
  \path (3.5, 3.5) coordinate (P16);

  \draw [very thick, blue] (P1) -- (P7) -- (P16) -- (P10) -- (P1);
  \draw [very thick, blue] (P4) -- (P6) -- (P13) -- (P11) -- (P4);
  \draw [very thick, blue] (P5) -- (P14) -- (P12) -- (P3) -- (P5);
  \draw [very thick, blue] (P2) -- (P8) -- (P15) -- (P9) -- (P2);
  \draw [very thick, blue] (P2) -- (P11) -- (P5);
  \draw [very thick, blue] (P3) -- (P10) -- (P8);
  \draw [very thick, blue] (P9) -- (P7) -- (P14);
  \draw [very thick, blue] (P12) -- (P6) -- (P15);

  \draw [fill = white, thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P9) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P10) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P11) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P12) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P13) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P14) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P15) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P16) circle [radius = 0.1];
  
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{5.5cm}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]

  \draw [help lines] (0, 0) grid (4, 4);

  \path (0.5, 0.5) coordinate (P1);
  \path (1.5, 0.5) coordinate (P2);
  \path (2.5, 0.5) coordinate (P3);
  \path (3.5, 0.5) coordinate (P4);
  \path (0.5, 1.5) coordinate (P5);
  \path (1.5, 1.5) coordinate (P6);
  \path (2.5, 1.5) coordinate (P7);
  \path (3.5, 1.5) coordinate (P8);
  \path (0.5, 2.5) coordinate (P9);
  \path (1.5, 2.5) coordinate (P10);
  \path (2.5, 2.5) coordinate (P11);
  \path (3.5, 2.5) coordinate (P12);
  \path (0.5, 3.5) coordinate (P13);
  \path (1.5, 3.5) coordinate (P14);
  \path (2.5, 3.5) coordinate (P15);
  \path (3.5, 3.5) coordinate (P16);

  \draw [very thick, blue] (P5) -- (P14) -- (P12) -- (P3) -- (P5);
  \draw [very thick, blue] (P2) -- (P8) -- (P15) -- (P9) -- (P2);

  \draw [fill = white, thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P8) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P9) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P10) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, thick] (P11) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P12) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P13) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P14) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P15) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, thick] (P16) circle [radius = 0.1];
  
  \node [red, left] at (P6) {$a$};
  \node [red, right] at (P7) {$b$};
  \node [red, left] at (P10) {$d$};
  \node [red, right] at (P11) {$c$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
 \end{columns}
 
\begin{block}{}
 令$V_1 = \{a, b, c, d\}$，则$p(G - V_1) = 6 > |V_1|$，因此上图无哈密顿回路。
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{二部图}
  设二部图$G = \langle V_1, V_2, E \rangle$，$|V_1| \geq |V_2| \geq 2$：
  \begin{itemize}
   \item 如果$G$是哈密顿图，则$|V_1| = |V_2|$；
   \item 如果$G$是半哈密顿图，则$|V_1| = |V_2|+1$；
   \item 如果$|V_1| \geq |V_2|+2$，则$G$既不是哈密顿图，也不是半哈密顿图。
  \end{itemize}

\

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.9]
 \path (0, 0) coordinate (P0);
 \path (2, 0) coordinate (P1);
 \path (4, 0) coordinate (P2);
 \path (1, 3) coordinate (P3);
 \path (3, 3) coordinate (P4);
 
 \draw [very thick] (P0) -- (P3);
 \draw [very thick] (P0) -- (P4);
 \draw [very thick] (P1) -- (P3);
 \draw [very thick] (P1) -- (P4);
 \draw [very thick] (P2) -- (P3);
 \draw [very thick] (P2) -- (P4);
 
 \draw [blue, fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [blue, fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [blue, fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [red, fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [red, fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿图的判定定理：充分条件}

  定理：设$G$是$n$阶简单无向图，若对于任意不相邻的顶点$v_i$和$v_j$均有
  \[
   d(v_i) + d(v_j) \geq n-1
  \]
  则$G$中存在哈密顿\alert{通路}。

 \begin{itemize}
  \item $G$是连通的；
  \item 设$\Gamma = v_1, \cdots v_l$是$G$上的一条极大路径，
  \begin{itemize}
   \item 若$l = n$，则$\Gamma$就是一条哈密顿通路；
   \item 若$l < n$，则可以找到一条比$\Gamma$更长的路径$\Gamma'$：
   \begin{itemize}
    \item 存在一个经过$\Gamma$上所有顶点的圈$C$；
    \item 通过$C$可以构造$\Gamma'$。
   \end{itemize}
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{哈密顿图的判定定理：充分条件}
  推论：设$G$是$n(n \geq 3)$阶简单无向图，若对于任意不相邻的顶点$v_i$和$v_j$均有
  \[
   d(v_i) + d(v_j) \geq n
  \]
  则$G$中存在哈密顿回路。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{竞赛图}
 \begin{itemize}
  \item 设$D$是$n(n\geq 2)$阶竞赛图，则$D$具有哈密顿通路；
  \item 强连通的竞赛图是哈密顿图。
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{最短路问题与货郎担问题}
\subsection*{最短路问题与货郎担问题}

\begin{frame}
 \frametitle{带权图}
 \begin{itemize}
  \item  设图$G = \langle V, E \rangle$为有向图或无向图。
   给定$W : E \rightarrow \mathbb{R}$，对$G$的每一条边$e$，
   称$W(e)$为边$e$的\alert{权}，把这样的图称为\alert{带权图}，
   记为$G = \langle V, E, W \rangle$；
  \item 设$P$是$G$的一条通路，$P$中所有边的权之和称为$P$的长度。
   类似地，可以定义回路的长度。
 \end{itemize}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  [scale = 0.7]
  \path (0, 2) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (2, 0) coordinate (P4);
  \path (3, 2) coordinate (P3);
  \path (5, 4) coordinate (P5);
  \path (5, 0) coordinate (P6);
  \path (7, 2) coordinate (P7);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2);
  \node [above left]at (1, 3) {$3$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3);
  \node [above]at (1.5, 2) {$7$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P4);
  \node [below left]at (1, 1) {$5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \node [left]at (2.5, 3) {$2$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \node [above]at (3.5, 4) {$6$};

  \draw [very thick] (P3) -- (P5);
  \node [above left]at (4, 3) {$3$};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4);
  \node [left] at (2.5, 1) {$3$};

  \draw [very thick] (P4) -- (P6);
  \node [below]at (3.5, 0) {$2$};
  \draw [very thick] (P4) -- (P7);
  \node [below right]at (4.5, 1) {$8$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P7);
  \node [above right]at (6, 3) {$2$};
  \draw [very thick] (P6) -- (P7);
  \node [below right]at (6, 1) {$2$};
  
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (P1) {$v_1$}; 
  \node [above] at (P2) {$v_2$}; 
  \node [right] at (P3) {$v_3$}; 
  \node [below] at (P4) {$v_4$}; 
  \node [above] at (P5) {$v_5$}; 
  \node [below] at (P6) {$v_6$}; 
  \node [right] at (P7) {$v_7$}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{最短路问题}

 设$G = \langle V, E, W \rangle$为带权有向图，且每条边的权重非负
 \begin{itemize}
  \item 用$d(u, v)$表示从$u$到$v$的最短的路径的长度。
   约定$d(u, u) = 0$，并且如果$u$和$v$是不连通的则$d(u, v) = \infty$；
  \item 最短路问题：给定两个顶点$u$和$v$，计算从$u$到$v$的最短路；
  \item \alert{Dijkstra算法}：给定顶点$v_0$，
   计算$v_0$到\alert{所有}其它顶点的最短路。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Dijkstra}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{8cm}
\begin{itemize}
 \item Dijkstra(1930.05.11-2002.08.06)，计算机科学家，出生于荷兰，1972年的图灵奖获得者；
 \item Dijkstra最短路算法；
 \item "Go To Statement Considered Harmful"；
 \item 并行算法中的资源分配。
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{3cm}
\includegraphics[width=2.5cm]{Dijkstra.pdf}
\end{column}
\end{columns}

\begin{block}{}
\alert{Computer science is no more about computers} than astronomy is
about telescopes, biology is about microscopes or chemistry is
about beakers and test tubes. 

Science is not about tools. It is about
how we use them, and what we find out when we do.
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Dijkstra算法}

 Dijkstra于1959年提出了\alert{Dijkstra算法}，其基本思想是：
 \begin{itemize}
  \item 按路径长度的递增次序,逐步产生最短路径的算法；
  \item 首先求出\alert{长度最短的一条最短路径}，再参照它求出长度次短的一条最短路径；
  \item 依次类推，直到从顶点v到其它各顶点的最短路径全部求出为止。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{最短路算法：例子}
\vskip .5cm

\begin{columns}[T]
\begin{column}{5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  [scale = 0.9,
   decoration = {
   markings,
   mark=at position 0.52 with {\arrow{stealth}}
   }
  ]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (0, 3) coordinate (P0);
  \path (2, 0) coordinate (P2);
  \path (2, 4) coordinate (P5);
  \path (4, 1) coordinate (P3);
  \path (4, 3) coordinate (P4);

  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P0) -- (P5);
  \node [above left]at (1, 3.5) {$100$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P0) -- (P4);
  \node [above]at (2, 3) {$30$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P0) -- (P2);
  \node [above right]at (1, 1.5) {$10$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P1) -- (P2);
  \node [below left]at (1, 0.5) {$5$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P2) -- (P3);
  \node [below right]at (3, 0.5) {$50$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P3) -- (P5);
  \node [below left]at (3, 2.5) {$10$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P4) -- (P5);
  \node [above right]at (3, 3.5) {$60$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P4) -- (P3);
  \node [right]at (4, 2) {$20$};
  
  \draw [red, fill=white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \node [above] at (P0) {$v_0$}; 
  \node [above] at (P1) {$v_1$}; 
  \node [below] at (P2) {$v_2$}; 
  \node [below] at (P3) {$v_3$}; 
  \node [above] at (P4) {$v_4$}; 
  \node [above] at (P5) {$v_5$}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{column}

\begin{column}{6.5cm}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
\hline
起点 & 终点 & 最短路 & 长度 \\
\hline
\hline
$v_0$ & $v_1$ & 无 &  $\infty$ \\
 & $v_2$ & $(v_0, v_2)$ & 10 \\
 & $v_3$ & $(v_0, v_4, v_3)$ & 50 \\
 & $v_4$ & $(v_0, v_4)$ & 30 \\
 & $v_5$ & $(v_0, v_4, v_3, v_5)$ & 60 \\
\hline
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{最短路的一些性质}
\begin{itemize}
\item 如果$(u,v_1,v_2,\ldots, v_i, \ldots, v)$是$u$到$v$的最短路，
    那么$(u,v_1,v_2,\ldots, v_i)$一定是$u$到$v_i$的最短路；
\item 如果$v_0$到$v_1,\ldots,v_n$的最短路分别为$l_1, \ldots, l_n$，
    则可以现求出所有最短路中最短的，然后求次短的...，直到求出全部最短路。
\item 假设$S$是已求得的最短路的终点的集合，
    则可证明：\alert{下一条最短路必然是从$v_0$出发，
    中间只经过$S$中的顶点便可到达的那些顶点$v_i(v_i \in S)$的通路中的一条。}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{最短路的一个性质}
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  
  %\draw [help lines] (0, 0) grid (6, 4);

  \path (0, 1) coordinate (P0);
  \path (4, 4) coordinate (P1);
  \path (6, 2) coordinate (P2);
  \path (2, 0) coordinate (P3);

  \path (0, -0.5) coordinate (V0);
  \path (1.5, 3) coordinate (V1);
  \path (5, 3) coordinate (V2);
  \path (7, 2) coordinate (V3);
  \path (2, 2) coordinate (V4);
  \path (4, 2) coordinate (V5);
  \path (5, -0.5) coordinate (V6);

  \draw [fill = blue!20, dashed, very thick] (P0) 
    .. controls (0,3) and (1, 4) .. (P1)
    .. controls (5,4) and (6, 3) .. (P2)
    .. controls (5,1) and (4, 0) .. (P3)
    .. controls (1, 0) and (0, 0.5) .. (P0);

  \draw [red, very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V6);
  \draw [very thick] (V0) -- (V4) -- (V5) -- (V6);
  \draw [very thick] (V0) -- (V6);

  \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
  \draw [red, fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill = white, very thick] (V4) circle [radius = 0.1];
  \draw [blue, fill = white, very thick] (V5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (V6) circle [radius = 0.1];

  \node [below] at (V0) {$v$};
  \node [below] at (V6) {$w$};
  \node [below] at (V3) {$u$};


  \end{tikzpicture}

 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{最短路：例子}
\vskip .5cm

\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  [scale = 0.8,
   decoration = {
   markings,
   mark=at position 0.52 with {\arrow{stealth}}
   }
  ]
  \path (0, 1) coordinate (P1);
  \path (0, 3) coordinate (P0);
  \path (2, 0) coordinate (P2);
  \path (2, 4) coordinate (P5);
  \path (4, 1) coordinate (P3);
  \path (4, 3) coordinate (P4);

  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P0) -- (P5);
  \node [above left]at (1, 3.5) {$100$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P0) -- (P4);
  \node [above]at (2, 3) {$30$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P0) -- (P2);
  \node [above right]at (1, 1.5) {$10$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P1) -- (P2);
  \node [below left]at (1, 0.5) {$5$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P2) -- (P3);
  \node [below right]at (3, 0.5) {$50$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P3) -- (P5);
  \node [below left]at (3, 2.5) {$10$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P4) -- (P5);
  \node [above right]at (3, 3.5) {$60$};
  \draw [postaction = {decorate}, very thick] (P4) -- (P3);
  \node [right]at (4, 2) {$20$};
  
  \draw [red, fill=white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];

  \node [above] at (P0) {$v_0$}; 
  \node [above] at (P1) {$v_1$}; 
  \node [below] at (P2) {$v_2$}; 
  \node [below] at (P3) {$v_3$}; 
  \node [above] at (P4) {$v_4$}; 
  \node [above] at (P5) {$v_5$}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{column}

\begin{column}{7.5cm}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
\hline
 & $v_1$ & $v_2$ & $v_3$ & $v_4$ & $v_5$  \\
\hline
\hline
1 & $\infty$ & \alert{$10/v_0$} & $\infty$ & $30/v_0$ & $100/v_0$ \\
2 & $\infty$ & & $60/v_2$ & \alert{$30/v_0$} & $100/v_0$ \\
3 & $\infty$ & & \alert{$50/v_4$} & & $90/v_4$ \\
4 & $\infty$ & & & & \alert{$60/v_3$}\\
5 & \alert{$\infty$} & & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{最短路：例子1}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  [scale = 1]
  \path (0, 2) coordinate (P1);
  \path (2, 4) coordinate (P2);
  \path (2, 0) coordinate (P4);
  \path (3, 2) coordinate (P3);
  \path (5, 4) coordinate (P5);
  \path (5, 0) coordinate (P6);
  \path (7, 2) coordinate (P7);

  \draw [very thick] (P1) -- (P2);
  \node [above left]at (1, 3) {$3$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3);
  \node [above]at (1.5, 2) {$7$};
  \draw [very thick] (P1) -- (P4);
  \node [below left]at (1, 1) {$5$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3);
  \node [left]at (2.5, 3) {$2$};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5);
  \node [above]at (3.5, 4) {$6$};

  \draw [very thick] (P3) -- (P5);
  \node [above left]at (4, 3) {$3$};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4);
  \node [left] at (2.5, 1) {$3$};

  \draw [very thick] (P4) -- (P6);
  \node [below]at (3.5, 0) {$2$};
  \draw [very thick] (P4) -- (P7);
  \node [below right]at (4.5, 1) {$8$};
  \draw [very thick] (P5) -- (P7);
  \node [above right]at (6, 3) {$2$};
  \draw [very thick] (P6) -- (P7);
  \node [below right]at (6, 1) {$2$};
  
  \draw [red, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (P1) {$v_1$}; 
  \node [above] at (P2) {$v_2$}; 
  \node [right] at (P3) {$v_3$}; 
  \node [below] at (P4) {$v_4$}; 
  \node [above] at (P5) {$v_5$}; 
  \node [below] at (P6) {$v_6$}; 
  \node [right] at (P7) {$v_7$}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{最短路：例子2}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}
  [scale = 1]
  \path (0, 2) coordinate (P1);
  \path (1, 4) coordinate (P2);
  \path (1, 0) coordinate (P4);
  \path (2, 2) coordinate (P3);
  \path (5, 4) coordinate (P5);
  \path (4, 2) coordinate (P6);
  \path (5, 0) coordinate (P7);
  \path (6, 2) coordinate (P8);

  \tikzstyle{every node}=[fill=white]
  \draw [very thick] (P1) -- (P2) node[pos = 0.5]{4};
  \draw [very thick] (P1) -- (P3) node[pos = 0.5]{1};
  \draw [very thick] (P1) -- (P4) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P2) -- (P3) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P2) -- (P5) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P3) -- (P4) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P3) -- (P6) node[pos = 0.5]{5};
  \draw [very thick] (P4) -- (P7) node[pos = 0.5]{3};
  \draw [very thick] (P5) -- (P6) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P5) -- (P8) node[pos = 0.5]{6};
  \draw [very thick] (P6) -- (P7) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P6) -- (P8) node[pos = 0.5]{2};
  \draw [very thick] (P7) -- (P8) node[pos = 0.5]{5};
  
  \tikzstyle{every node}=[circle,fill=none]
  \draw [red, fill=white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P6) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P7) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill=white, very thick] (P8) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (P1) {$v_1$}; 
  \node [above] at (P2) {$v_2$}; 
  \node [below right] at (P3) {$v_3$}; 
  \node [below] at (P4) {$v_4$}; 
  \node [above] at (P5) {$v_5$}; 
  \node [below left] at (P6) {$v_6$}; 
  \node [below] at (P7) {$v_7$}; 
  \node [right] at (P8) {$v_8$}; 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{货郎担问题}
 货郎担问题（TSP）：设$G = \langle V, E, W \rangle$为一个$n$阶完全带权图，
 且各边的权非负。求$G$的最短的哈密顿回路。

 \begin{itemize}
  \item $K_n$有$(n-1)!$条不同的哈密顿回路；
  \item TSP问题是一个NP难题，很可能不存在有效的算法。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{货郎担问题：例子}

 \vskip -1.5cm
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .6]
 %\draw [help lines] (0, 0) grid (5, 4);

 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 3) coordinate (V2);
 \path (0, 3) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick] (V3) .. controls (3,5) and (6, 3) .. (V1);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [below] at (V0) {$d$};
 \node [below] at (V1) {$c$};
 \node [above] at (V2) {$b$};
 \node [above] at (V3) {$a$};

 \node [above] at (1.5, 0) {$2$};
 \node [left] at (3, 1.5) {$3$};
 \node [below] at (1.5, 3) {$1$};
 \node [left] at (0, 1.5) {$2$};
 \node [above left] at (1.5, 1.5) {$3$};
 \node [left] at (4, 2) {$4$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\vskip -1.5cm

\begin{columns}[b]
\begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 %\draw [help lines] (0, 0) grid (5, 4);

 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 3) coordinate (V2);
 \path (0, 3) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 %\draw [very thick] (V0) -- (V2);
 %\draw [very thick] (V3) .. controls (3,5) and (6, 3) .. (V1);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [below] at (V0) {$d$};
 \node [below] at (V1) {$c$};
 \node [above] at (V2) {$b$};
 \node [above] at (V3) {$a$};

 \node [above] at (1.5, 0) {$2$};
 \node [left] at (3, 1.5) {$3$};
 \node [below] at (1.5, 3) {$1$};
 \node [left] at (0, 1.5) {$2$};
 %\node [above left] at (1.5, 1.5) {$3$};
 %\node [left] at (4, 2) {$4$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 %\draw [help lines] (0, 0) grid (5, 4);

 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 3) coordinate (V2);
 \path (0, 3) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V1) -- (V0) -- (V2) -- (V3);
 %\draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick] (V3) .. controls (3,5) and (6, 3) .. (V1);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [below] at (V0) {$d$};
 \node [below] at (V1) {$c$};
 \node [above] at (V2) {$b$};
 \node [above] at (V3) {$a$};

 \node [above] at (1.5, 0) {$2$};
 %\node [left] at (3, 1.5) {$3$};
 \node [below] at (1.5, 3) {$1$};
 %\node [left] at (0, 1.5) {$2$};
 \node [above left] at (1.5, 1.5) {$3$};
 \node [left] at (4, 2) {$4$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{3.5cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 %\draw [help lines] (0, 0) grid (5, 4);

 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 3) coordinate (V2);
 \path (0, 3) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V3) -- (V0) -- (V2) -- (V1);
 %\draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick] (V3) .. controls (3,5) and (6, 3) .. (V1);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \node [below] at (V0) {$d$};
 \node [below] at (V1) {$c$};
 \node [above] at (V2) {$b$};
 \node [above] at (V3) {$a$};

 %\node [above] at (1.5, 0) {$2$};
 \node [left] at (3, 1.5) {$3$};
 %\node [below] at (1.5, 3) {$1$};
 \node [left] at (0, 1.5) {$2$};
 \node [above left] at (1.5, 1.5) {$3$};
 \node [left] at (4, 2) {$4$};
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{本章的主要内容典型习题}

 \begin{itemize}
  \item \alert{欧拉图和半欧拉图的定义以及判别定理}；
  \item 哈密顿图和半哈密顿图的定义；
  \item 哈密顿图和半哈密顿图的一些必要或充分条件；
  \item 带权图的最短路径算法；
  \item 货郎担问题。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题1}
 
 设$G$为$n (n \geq 2)$阶无向欧拉图。证明$G$中无桥。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题2}
 
 请判断下图是不是哈密顿图，并给出理由。

 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (-180: 2) coordinate (A);
  \path (-120: 2) coordinate (B);
  \path (-60: 2) coordinate (C);
  \path (0: 2) coordinate (D);
  \path (60: 2) coordinate (E);
  \path (120: 2) coordinate (F);

  \path (-180: 1) coordinate (G);
  \path (-120: 1) coordinate (H);
  \path (-60: 1) coordinate (I);
  \path (0: 1) coordinate (J);
  \path (60: 1) coordinate (K);
  \path (120: 1) coordinate (L);

  \path (0: 0) coordinate (M);

  \draw [very thick] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- (E) -- (F) -- (A);
  \draw [very thick] (G) -- (H) -- (I) -- (J) -- (K) -- (L) -- (G);

  \draw [very thick] (A) -- (G);
  \draw [very thick] (B) -- (H) -- (M);
  \draw [very thick] (C) -- (I);
  \draw [very thick] (D) -- (J) -- (M);
  \draw [very thick] (E) -- (K);
  \draw [very thick] (F) -- (L) -- (M);

  \draw [fill = white, very thick] (A) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (B) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (C) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (D) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (E) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (F) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (G) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (H) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (I) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (J) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (K) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (L) circle [radius = 0.1];
  \draw [fill = white, very thick] (M) circle [radius = 0.1];

  \node [left] at (A) {a};
  \node [below] at (B) {b};
  \node [below] at (C) {c};
  \node [right] at (D) {d};
  \node [above] at (E) {e};
  \node [above] at (F) {f};
  \node [above left] at (G) {g};
  \node [below right] at (H) {h};
  \node [below left] at (I) {i};
  \node [above right] at (J) {j};
  \node [above left] at (K) {k};
  \node [above right] at (L) {l};
  \node [above right] at (M) {m};

  \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题3}
 
 某次国际会议有8人参加。已知每个人至少与其余7个人中的4个人有共同语言。
 请问，能否将他们安排在同一张圆桌上就座，使得每个人都能与两边的人交谈。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题4：扩大路径法}
 
 设$G = \langle V, E \rangle$为$n (n \geq 3)$阶无向简单图，并且$\delta(G) \geq 2$。
 证明$G$中存在长度大于等于3的圈。

\begin{itemize}
 \item 设$v_0 \in V$是$G$的一个顶点，因为$d(v_0) \geq 2$，存在顶点$v_1$使得$v_0$和$v_1$相邻。
 \item 同理，因为$d(v_1) \geq 2$，存在与$v_0$不同的顶点$v_2$使得$v_1$和$v_2$相邻。
 \item 现将路径$\Gamma_0 = v_0 v_1 v_2$扩展得到极大路径$\Gamma_1 = u_0 u_1 u_2 \cdots u_l$。
  显然$l \geq 2$：
 \begin{itemize}
  \item 如果$u_0$和$u_l$相邻，则$u_0 u_1 u_2 \cdots u_l u_0$是一个长度大于等于$3$的圈；
  \item 如果$u_0$和$u_l$不相邻，由于$d(u_l) \geq 2$并且$\Gamma_1$为极大路径，
   因此存在$u_i (2 \leq i \leq l-1)$使得$u_0$和$u_i$相邻。
   这样$u_0 u_1 \cdots u_{i-1} u_i u_0$是一个长度大于等于$3$的圈。
 \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
\end{document}











